【有限創意】爛衫戲

【有限創意】爛衫戲 - 余家強

《淪落人》劇照(互聯網)

這篇註定俾人鬧，但不吐不快。

唐詩：「誰愛風流高格調，共憐時世儉梳妝。」經濟低迷，拍拍爛衫戲慳水慳力無可厚非，但別要變成慣性，而且搶佔道德高地。

影圈朋友說，行內繼續發掘弱勢社群，由《一念無明》躁鬱症，到《黃金花》自閉症，到《非同凡響》特殊學校，到《翠絲》跨性別人士，到《淪落人》半身不遂僱主與外傭發生感情……大家小心運用字眼，卻心知肚明要怪要慘。本來還有套《告別之前》講末期癌症，可惜福音導演劉孝偉人如戲名，疑似走數着草台灣，無聲告別。

沒走數的，基本上皆刀仔鋸大樹，要錢（當局資助和票房）有錢，要面（獎項）有面，拍攝和放映處處開綠燈──咁都唔支持你仲有無良心？大條道理節省靚景和特技，劇本單薄有得抵賴出於寫實。一時奉為救市靈丹，唯恐香港未夠苦，題材有天枯竭就弊。

我涼薄？究竟誰在消費弱勢社群？躁鬱症最痛苦其實是應付氾濫關懷，其他欠缺表達能力者更加no say，焗住任君評頭品足。講到尾，觀眾抱着睇余文樂怎扮傻仔、姜皓文怎扮女人的獵奇心，明星志在挑戰演技成為封帝封后捷徑，還可以洗底。娛樂版豈非寫余香凝拜金撇陳家樂搭上保險才俊家中過夜嗎？她理應嫌棄弱勢社群啊，怎麼一套《非同凡響》忽然天使上身？連出席謝票都講成公益活動不辭勞苦。

香港人是否咁天真不得而知，老外看我們則肯定奇怪：香港中了輻射乎？怎麼一半人口患病似的？去年真有一半港產片趕拍貧病交迫。說這叫貼地？客仔還不是去圓方去PP觀看上述電影？有幾草根先？

況且，傑作從不靠貼地。1977年《家變》，汪明荃set行個「洛琳頭」演中環女強人，那時婦女絕大部份做工廠，中學畢業都少，貼地嗎？1976年《狂潮》，周潤發演盡酒店大亨恩怨情仇，有幾多市民去過半島tea？卻正因為人望高處，模仿偶像，構成向上游的動力。

如今明明飽暖，稍稍逆境，便沉溺於向下望，旁觀他人的痛苦，換取暗自慶幸「我算幸福了」的安慰，比病者更病態。

夢工場要夢，畢竟風流高格為主調的好。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
孟女有否憶孟婆？ (李碧華)

下一則
下一則
看 雪 (李純恩)

食屎啦，廢陶……陶君行